
\section{Mise en œuvre d'une simulation numérique}

\begin{frame}
	\frametitle{Hypothèse, erreur ou approximation ?}
	\begin{itemize}
		\item Une erreur volontaire: hypothèse ou approximation;
		\item Une erreur involontaire: venant de l'utilisateur, du code ou de la machine (rare).
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Maîtrise des erreurs involontaires}
	\centering  Redondance et contrôle croisé
	\begin{alertblock}{Attention !}
		On ne peut pas réduire une simulation numérique à un simple calcul.
		Il n'est pas possible d'assurer la qualité d'un résultat avec un calcul unique.
	\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Les phases d'un calcul}
	\begin{itemize}
		\item Préparation: choix des hypothèses physiques;
		\item Réalisation du calcul;
		\item Contrôle du calcul.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{La phase de préparation}
	\begin{block}{Les questions à se poser:}
		\begin{itemize}
			\item Sur quel objet ou quel produit vais-je travailler ?
			\item Quelle physique est en jeu ?
			\item Quels résultats dois-je obtenir ?
			\item De quels moyens je dispose pour contrôler mes résultats ?
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{La phase de préparation}
	\begin{block}{Sur quel objet on travaille ?}
		\begin{itemize}
			\item Choix des hypothèses de modélisation $\rightarrow$ ne pas les exprimer clairement empêchera l'analyse critique a posteriori.
			\item Coût de réalisation de l'étude $\rightarrow$ la simulation est-elle vraiment nécessaire ?
		\end{itemize}
	\end{block}
	On a construit des cathédrales sans ANSYS et des centrales nucléaires sans ABAQUS !
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{La phase de préparation}
	\centering La physique conditionne le choix du logiciel
	\begin{alertblock}{Le cas des non-linéarités}
		Les outils sont plus ou moins performants suivant les non-linéarités. Attention au contact/frottement en particulier
	\end{alertblock}
	\begin{alertblock}{Le cas de la dynamique}
		Dynamique lente et dynamique rapide n'utilisent pas les mêmes outils
	\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{La phase de préparation}
	\centering Évaluer le type et la précision des résultats à obtenir
	\begin{alertblock}{Le cas des non-linéarités}
		Une simulation numérique ne peut pas avoir comme objectif d'avoir des <<résultats aussi précis que possible>> mais à mettre en phase avec les limitations des modèles numériques
	\end{alertblock}
	\begin{block}{Sélection des spécialistes:}
		Faire réaliser un calcul numérique de tenue des bâtiments par des spécialistes en génie civil et non pas des spécialistes de l'emboutissage des tôles.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{La phase de préparation}
	\centering Prévoir les moyens de contrôle du résultat \emph{a priori}
	\begin{alertblock}{Référence du calcul:}
		Quand on réalise une simulation numérique, on doit être capable de produire un premier résultat grossier par exemple d'origine analytique
	\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{La phase de réalisation}
	\begin{block}{Les différentes hypothèses:}
		\begin{itemize}
			\item Géométrie;
			\item Maillage;
			\item Discrétisation temporelle;
			\item Éléments finis;
			\item Matériaux;
			\item Conditions limites et chargements.
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{La phase de réalisation}
	La géométrie doit être décrite en termes informatiques: travail des logiciels de CAO (CAD en anglais)
	\begin{block}{Adapter le modèle géométrique au calcul:}
		\begin{itemize}
			\item Utilisation des symétries du modèle;
			\item Utilisation de modèles simplifiés: contraintes planes, déformations planes, axisymétrie;
			\item Utilisation d’éléments de structures issus de la RdM: poutres, plaques, coques, tuyaux, etc.
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{La phase de réalisation}
	\begin{alertblock}{Le maillage:}
		Cette phase généralement la plus difficile et la plus coûteuse dans la préparation d'un modèle numérique
	\end{alertblock}
	\begin{block}{Le maillage:}
		\begin{itemize}
			\item Choisir le bon type de maille: triangles, quadrangles, tétraèdres, hexaèdres, approximation linéaire ou quadratique;
			\item Maîtriser la densité des mailles;
			\item Contrôler la qualité de maillage.
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{La phase de réalisation}
	\begin{block}{La discrétisation temporelle en dynamique:}
		\begin{itemize}
			\item Schémas temporels avec une stabilité conditionnelle $\rightarrow$ choisir un pas de temps stable;
			\item Pour tous les schémas en temps $\rightarrow$ la précision est également dépendante du pas de temps;
			\item Chargements correctement représentés.
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{La phase de réalisation}
	\begin{block}{La discrétisation (pseudo)temporelle en statique:}
		\begin{itemize}
			\item Certains logiciels proposent l'intégration des EDO non-linéaires (comme les lois de comportement) par des méthodes explicites;
			\item Certains algorithmes (contact, frottement ou simplement équilibre non-linéaire) ont aussi une dépendance au pas de temps.
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{La phase de réalisation}
	\begin{alertblock}{En première approche:}
		Toujours considérer le matériau comme étant élastique linéaire
	\end{alertblock}
	\begin{itemize}
		\item Matériau non-linéaire: paramètres à identifier $\rightarrow$ expériences très coûteuses !
		\item Dépendance du matériau à certains paramètres (température, vitesse)
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{La phase de réalisation}
	\begin{alertblock}{Conditions limites de Dirichlet :}
		Conditionnent aussi la possibilité d'obtenir une solution (problème bien posé), essentiellement en statique
	\end{alertblock}
	\begin{alertblock}{Réalisme des chargements :}
		Passage continu $\rightarrow$ discret: perte de sens physique (force nodale ???)\\
		Risques de concentration de contraintes non physique
	\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{La phase de contrôle}
	\begin{block}{Conseils:}
		\begin{itemize}
			\item Commencer un modèle numérique par une analyse linéaire simplifiée;
			\item Disposer de calculs analytiques simplifiés pour comparer des résultats globaux;
			\item Faire des chargements élémentaires et vérifier le mouvement global de la structure;
			\item Pour les problèmes de précision, penser à changer les unités;
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}
